［九龍灣拆監控成績表］美禁制中國監控、人臉識別企業

繼美國政府在本年 5 月把華為及 70 家關聯企業列入科技禁令的「實體清單」後，今周一 （8號）再有 28 個中國企業被添加至名單內。其中包括 8 家專門從事視訊監控丶面部識別和人工智能的科技公司，美國政府指是基於人權問題禁止他們與美國企業合作。

根據商務部公開文件，美國政府把這些公司列入黑名單的原因是它們在正配合中國， 以科技監視的手法對哈薩克丶維吾爾等新疆少數民族進行鎮壓。被列入名單的技術公司包括兩家在全球數一數二的視頻監控公司 —「海康威視數字技術股份有限公司」和「浙江大華技術股份有限公司」，這兩家公司的相機鏡頭都配備面部識別功能。

另外，據稱為世上最具價值的 AI 創業公司「商湯科技」，以及同由阿里巴巴所持有的「曠視科技」也位列名單。其他在名單內的公司包括：AI 公司「依圖科技」丶語音識別軟件製造商「科大訊飛」丶數據取證公司「廈門市美亞柏科信息股份有限公司」，以及納米技術公司「易鑫集團」。

被加入至名單中的海康威視回應《彭博社》報導，指強烈反對美國政府的決定，並譴責此舉是在阻礙全球企業改善世界人權。該公司還警告美國發佈科技禁令並把海康威視列入懲罰對象中，將阻止全球企業與美國政府的溝通，傷害海康威視的美國合作夥伴，亦會對美國經濟產生負面影響。

惟美國供應商只要申請許可證便可繼續向被添加到「實體清單」的公司銷售產品。《華爾街日報》亦指出他們可以像華為一樣想辦法解決禁令，例如出售中國公司在美國以外製造的商品。

無人理

Good

中國式民主

破柱手足好野

傷害左玻璃心

一早就禁啦

推

屯門都見到大量監控鏡
個鏡頭仲曉轉

盈豐商場

所有地方都係
樓下門口多到零死角

早前，美國商務部亦宣布制裁中國政府機構及企業，把20個中國公安機關及8間科技公司列入貿易管制黑名單，這批科技公司主要從事監控設備、人臉識別等人工智能技術(AI)，包括港產「獨角獸」商湯科技、正申請在港交所(00388)上市的曠視科技、深圳上市的海康威視(Hikvision)及科大訊飛等。美商務部稱，被列入實體清單(Entity List)的政府機關及公司，有份參與中國政府在新疆對維吾爾族及其他少數民族穆斯林的侵犯人權活動。

(信報)